<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Excel on Bastián Olea</title>
    <link>http://localhost:5594/tags/excel/</link>
    <description>Recent content in Excel on Bastián Olea</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:5594/tags/excel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cargar y unir datos de múltiples hojas de Excel con R</title>
      <link>http://localhost:5594/blog/excel_unir_hojas/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5594/blog/excel_unir_hojas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las hojas de Excel pueden ser cómodas para organizar información, pero no mucho para procesarla o analizarla. Por lo mismo, una de las operaciones iniciales de limpieza de datos suele ser &lt;strong&gt;unir datos que vienen repartidos en varias hojas de Excel&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este tutorial vamos a ver cómo se hace paso a paso. Usaremos el paquete &lt;code&gt;{readxl}&lt;/code&gt; para leer los datos, &lt;code&gt;{dplyr}&lt;/code&gt; para manipular y combinar las hojas, y &lt;code&gt;{purrr}&lt;/code&gt; para realizar operaciones sobre todas las hojas de forma automática.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Crea planillas de Excel con formato personalizado desde R con {openxlsx}</title>
      <link>http://localhost:5594/blog/excel_openxlsx/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5594/blog/excel_openxlsx/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al terminar el procesamiento o limpieza de un conjunto de datos, usualmente necesitamos &lt;em&gt;entregar&lt;/em&gt; la base en un formato más amigable para otros colegas o usuarios/as, lo que significa: Excel. Exportar datos de R a Excel es fácil: con la función &lt;code&gt;writexl::write_xlsx()&lt;/code&gt; podemos guardar cualquier dataframe en Excel. Pero esta función hace sólo eso, y el archivo resultante es básico y hasta feo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, existe el &#xA;&lt;a href=&#34;https://ycphs.github.io/openxlsx/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;paquete &lt;code&gt;{openxlsx}&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;, que además de leer y escribir archivos Excel, nos entrega funciones para generar archivos Excel desde R que contengan &lt;strong&gt;todo tipo de formato, estilo de tablas, y manipulación celda por celda&lt;/strong&gt; del archivo resultante, con lo que podemos &lt;strong&gt;generar planillas de Excel atractivas desde R.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
