<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Purrr on Blog</title>
    <link>http://localhost:4321/tags/purrr/</link>
    <description>Recent content in Purrr on Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Mon, 07 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:4321/tags/purrr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Generar múltiples gráficos automáticamente con R</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/2025-07-07/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/2025-07-07/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los principales beneficios de usar programación para el análisis de datos es que &lt;strong&gt;el código es reutilizable.&lt;/strong&gt; esto significa que cualquier cosa que hayas hecho una vez, puedes volver a hacerla muy fácilmente, o cualquier cosa que hayas hecho antes puedes volver a usarla para hacer algo similar y así ahorrar mucho trabajo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En la visualización de datos, la reutilización de código resulta altamente conveniente. Una vez que has diseñado un gráfico, con muy pocas modificaciones puedes adaptarlo para que funcione con una fuente de datos distintas o actualizada, o para que exprese una variable distinta.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Procesamiento de datos multiprocesador en R con {furrr}</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/furrr_multiprocesador/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/furrr_multiprocesador/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La mayoría de las funciones de R, así como R mismo, se ejecutan en un único proceso dentro de tu computadora, dado que R es un software de un sólo hilo (&lt;em&gt;single threaded&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Los computadores modernos en general tienen entre 2 y 8 núcleos (&lt;em&gt;cores&lt;/em&gt;), algunos incluso muchos más. Una mayor cantidad de núcleos o procesadores permite a tu computadora hacer más &lt;strong&gt;operaciones paralelas&lt;/strong&gt;. Por ejemplo, si tu computador tiene 6 núcleos y R está procesando datos, R usará 1 núcleo al 100%, y te quedarán 5 núcleos en desuso, que podrían estar ejecutando otras tareas. En otras palabras, R está usando sólo el 100% de tu computador, cuando podría estar usando el 600%.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Haciendo que un loop muy largo termine sin cancelarlo</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/2024-12-26/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/2024-12-26/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Me encuentro en la tarea de tener que &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:4321/blog/2024-12-20/&#34;&gt;procesar cientos de miles de datos&lt;/a&gt;, lo cual demorará varios cientos de horas, por lo que necesito que dejar mi computador trabajando durante las noches, por varios días. La idea es que, cada noche, el computador procese de la mayor cantidad de datos posibles, los resultados se guarden, y a la siguiente noche el proceso se repita con datos nuevos, hasta que en algunos días logre procesar todos los cientos de miles de datos que necesito.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
