<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Purrr on Basti치n Olea</title>
    <link>https://bastianoleah.netlify.app/tags/purrr/</link>
    <description>Recent content in Purrr on Basti치n Olea</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Jul 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://bastianoleah.netlify.app/tags/purrr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Descargar todos los archivos de la p치gina web del Censo 2024 con {rvest}</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/2025-07-27/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/2025-07-27/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Veamos un mini ejemplo de automatizaci칩n de tareas con R: los resultados del Censo 2024 vienen en 20 archivos, en 20 enlaces distintos!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;쮼l problema? para obtenerlos, tendr칤amos que entrar al sitio con el navegador, ir al enlace de descargas, bajar cada uno de los 20 archivos manualmente, y guardarlos en una carpeta para poder usarlos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En un script de R, con &lt;code&gt;{rvest}&lt;/code&gt; extraemos todos los enlaces del sitio, y con &lt;code&gt;{purrr}&lt;/code&gt; descargamos todos los archivos de una 游&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Generar m칰ltiples gr치ficos autom치ticamente con R</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/ggplot_purrr/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/ggplot_purrr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los principales beneficios del an치lisis de datos en base a programaci칩n es que &lt;strong&gt;el c칩digo es reutilizable.&lt;/strong&gt; Esto significa que cualquier cosa que hayas hecho puedes &lt;strong&gt;reutilizarla&lt;/strong&gt;, y as칤 ahorrar trabajo. El siguiente paso es reutilizar el c칩digo de tal forma que sirva para aplicarlo a varios casos a la vez, incluso cientos o miles de veces.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La reutilizaci칩n de c칩digo es s칰per conveniente para la visualizaci칩n de datos: una vez que dise침aste un gr치fico, con muy pocas modificaciones puedes adaptarlo para que funcione con una fuente de datos distintas, una fuente actualizada, o para que visualice distintas variables.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Procesamiento de datos multiprocesador en R con {furrr}</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/furrr_multiprocesador/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/furrr_multiprocesador/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La mayor칤a de las funciones de R, as칤 como R mismo, se ejecutan en un 칰nico proceso dentro de tu computadora, dado que R es un software de un s칩lo hilo (&lt;em&gt;single threaded&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Los computadores modernos en general tienen entre 2 y 8 n칰cleos (&lt;em&gt;cores&lt;/em&gt;), algunos incluso muchos m치s. Una mayor cantidad de n칰cleos o procesadores permite a tu computadora hacer m치s &lt;strong&gt;operaciones paralelas&lt;/strong&gt;. Por ejemplo, si tu computador tiene 6 n칰cleos y R est치 procesando datos, R usar치 1 n칰cleo al 100%, y te quedar치n 5 n칰cleos en desuso, que podr칤an estar ejecutando otras tareas. En otras palabras, R est치 usando s칩lo el 100% de tu computador, cuando podr칤a estar usando el 600%.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Haciendo que un loop muy largo termine sin cancelarlo</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/2024-12-26/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/2024-12-26/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Me encuentro en la tarea de tener que &#xA;&lt;a href=&#34;https://bastianoleah.netlify.app/blog/2024-12-20/&#34;&gt;procesar cientos de miles de datos&lt;/a&gt;, lo cual demorar치 varios cientos de horas, por lo que necesito que dejar mi computador trabajando durante las noches, por varios d칤as. La idea es que, cada noche, el computador procese de la mayor cantidad de datos posibles, los resultados se guarden, y a la siguiente noche el proceso se repita con datos nuevos, hasta que en algunos d칤as logre procesar todos los cientos de miles de datos que necesito.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
