<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Quarto on Blog</title>
    <link>http://localhost:4321/tags/quarto/</link>
    <description>Recent content in Quarto on Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Tue, 15 Apr 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:4321/tags/quarto/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Automatiza la generación de reportes creando documentos parametrizados con Quarto y R</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/quarto_params/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/quarto_params/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este tutorial aprenderemos a crear reportes parametrizados con Quarto. Por parámetro nos referimos a un valor que podremos cambiar para alterar el resultado obtenido por un mismo reporte. Entonces, los &#xA;&lt;a href=&#34;https://posit.co/blog/parameterized-quarto/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;reportes parametrizados&lt;/a&gt; nos permiten cambiar aspectos del output de un documento Quarto al cambiar una variable definida en el encabezado del mismo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;De esta manera, podemos generar múltiples versiones de un mismo reporte simplemente cambiando el parámetro, por ejemplo, para diseñar un reporte con datos para un país, en base a un conjuntos de datos de múltiples países, y luego obtener múltiples versiones del mismo reporte pero para distintos países. O generar un reporte con datos de un año específico, y luego generar versiones del mismo reporte para distintos años.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial Quarto: presenta los resultados de tus análisis de datos con R creando reportes y documentos Quarto</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/quarto_reportes/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/quarto_reportes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quarto es una herramienta que te permite generar documentos y reportes de manera muy sencilla utilizando bloques de código de R. En estos reportes puedes incluir tablas, gráficos, y mucho más, de forma atractiva, para poder compartir tus análisis y resultados con otras personas.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div style=&#34;padding:18px;padding-bottom:1px;padding-top:1px;background-color:#493365;color:#E9DDEE;border-radius:6px;margin:20px;margin-top:40px;margin-left:40px;margin-right:40px;font-size:100%;&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;Puedes leer este mismo tutorial directamente desde un reporte Quarto &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:4321/reportes/quarto_clase_1.html&#34;&gt;&lt;strong&gt;en este enlace&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, y también puedes ver un documento de ejemplo hecho siguiendo los pasos de este totiral &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:4321/reportes/quarto_clase_1b.html&#34;&gt;en este otro enlace&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Crear contenido en serie usando loops en Quarto</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/quarto_loop/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/quarto_loop/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;https://stackoverflow.com/a/61426087/4467386&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://stackoverflow.com/a/61426087/4467386&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: crea páginas web y blogs con R&#43;Quarto, y publícalos online con GitHub Pages</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/tutorial_quarto_github_pages/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/tutorial_quarto_github_pages/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este tutorial veremos cuatro formas relativamente sencillas, y ordenadas de menor a mayor dificultad, para crear nuestros propios espacios en internet para compartir nuestras creaciones, aprendizajes y quiénes somos usando R, y de forma completamente gratuita.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En una tarde podrías tener tu propio sitio web para presentarte, para subir las cosas que has aprendido, o para destacar tu trabajo!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Los contenidos son:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;#crear-un-repositorio-en-github-para-compartir-c%c3%b3digo-yo-datos&#34;&gt;Crear repositorios en GitGub&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;#documentos-quarto&#34;&gt;Crear documentos Quarto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;#documento-quarto-en-github-pages&#34;&gt;Crear páginas estáticas a partir de documentos Quarto con GitHub Pages&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;#sitios-web-quarto-en-github-pages&#34;&gt;Crear sitios web con Quarto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;#blog-quarto&#34;&gt;Crear blogs con Quarto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;#blog-hugo&#34;&gt;Crear blogs con Hugo Apéro&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;afiche-featured.jpg&#34; style=&#34;border-radius: 7px; width: 80%; max-width: 700px; display: block; margin: auto; margin-bottom: 8px; margin-top: 8px;&#34;&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;Lo más probable es que todas las cosas que hemos aprendido sobre R y análisis de datos fueron porque alguna persona linda y bondadosa compartió gratuita y abiertamente lo que sabía o lo que creó, para que los demás se beneficien. Uno de los aspectos más positivos de la comunidad de usuarixs de R es su disposición a compartir y ayudar a los demás 💕 ¿Por qué no devolver la mano? 🥰&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Portafolio de trabajos previos en R</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/portafolio_trabajos_r/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/portafolio_trabajos_r/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta página mantengo muestras de algunos proyectos que he realizado como analista de datos y desarrollador de R, y que consisten principalmente en aplicaciones web para la visualización y exploración de datos usando el &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:4321/blog/r_introduccion/&#34;&gt;lenguaje de programación R&lt;/a&gt;, la &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:4321/tags/dplyr/&#34;&gt;suite de paquetes para ciencia de datos Tidyverse&lt;/a&gt;, y el paquete de &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:4321/tags/shiny/&#34;&gt;desarrollo de aplicaciones web Shiny&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Todo lo descrito ha sido programado íntegramente por mi, como parte de distintos equipos de trabajo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Crea encuestas en R usando {surveydown}</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/surveydown_encuestas/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/surveydown_encuestas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con el paquete &#xA;&lt;a href=&#34;https://surveydown.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;code&gt;{surveydown}&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; es muy fácil crear una encuesta con R, creando tus propias preguntas personalizadas, y almacenando todas las respuestas de tus encuestados/as en una base de datos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La gracia de crear tu propia encuesta es que puedes personalizarla según tus necesidades, pero también es que no necesitas depender de un servicio para generar la encuesta, ni tampoco tener que pagar para poder crearla o publicarla. Por el contrario, podemos utilizar tecnologías gratuitas y de código abierto para crear nuestras encuestas, almacenar sus resultados y analizarlos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Convertir un script de R con comentarios a un documento Quarto</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/convertr/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/convertr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cuando trabajo con R, siempre intento dejar comentarios sobre de las cosas que estoy haciendo, tanto antes como después de cada bloque de código. Así, le hago un favor a mi &lt;em&gt;yo&lt;/em&gt; del futuro, dejando una cierta documentación de las cosas que estuve haciendo, los objetivos que tenía, y otras aclaraciones sobre los procesos realizados.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;A esta combinación de bloques de código y párrafos de textos se le llama &#xA;&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Programaci%c3%b3n_literaria&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;programación literaria&lt;/a&gt;, o &lt;em&gt;literate programming.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Post sobre mi nuevo blog (este mismo)</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/hugo_blog_nuevo/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/hugo_blog_nuevo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Éste es un post sobre este mismo blog. Quería compartir el proceso de creación del blog, porque me pareció interesante y entretenido.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Lo creé usando &#xA;&lt;a href=&#34;https://gohugo.io&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;, un generador de sitios web estáticos de código abierto y gratuito. Hugo se puede usar a través de R usando &lt;code&gt;{blogdown}&lt;/code&gt; y el tema &#xA;&lt;a href=&#34;https://hugo-apero.netlify.app&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hugo Apéro&lt;/a&gt;, creado por &#xA;&lt;a href=&#34;https://www.apreshill.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Alison Hill&lt;/a&gt;, y así puedes crear páginas y publicaciones usando Quarto o RMarkdown. De ese modo resulta muy fácil integrar las cosas que hagas con R en tu sitio, compartiendo el código en los posts.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
