<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Chile on Blog</title>
    <link>https://bastianoleah.netlify.app/tags/chile/</link>
    <description>Recent content in Chile on Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://bastianoleah.netlify.app/tags/chile/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Crea un mapa de Chile desde datos geoespaciales oficiales en R</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/tutorial_mapa_chile_subdere/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/tutorial_mapa_chile_subdere/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En post anteriores mostré cómo hacer &#xA;&lt;a href=&#34;../../../blog/tutorial_mapa_chile/&#34;&gt;mapas comunales y regionales de Chile&lt;/a&gt; con R, y a hacer &#xA;&lt;a href=&#34;../../../blog/tutorial_mapa_urbano/&#34;&gt;mapas de los territorios urbanos del país&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este tutorial aprenderemos a crear mapas de Chile en R usando datos geográficos o &lt;em&gt;shapes&lt;/em&gt; oficiales de Chile, obtenidos desde la &#xA;&lt;a href=&#34;https://ide.subdere.gov.cl/descargas-con-filtros/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo&lt;/a&gt; (Subdere) y la &#xA;&lt;a href=&#34;https://www.bcn.cl/siit/mapas_vectoriales&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Biblioteca del Congreso Nacional de Chile&lt;/a&gt; (BCN).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El objetivo será aprender a visualizar mapas desde &lt;em&gt;shapefiles&lt;/em&gt; obtenidos de internet, y a procesar datos geográficos más complejos con R, para generar mapas de Chile con polígonos y límites geográficamente correctos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Descargar todos los archivos de la página web del Censo 2024 con {rvest}</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/2025-07-27/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/2025-07-27/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Veamos un mini ejemplo de automatización de tareas con R: los resultados del Censo 2024 vienen en 20 archivos, en 20 enlaces distintos!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;¿El problema? para obtenerlos, tendríamos que entrar al sitio con el navegador, ir al enlace de descargas, bajar cada uno de los 20 archivos manualmente, y guardarlos en una carpeta para poder usarlos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En un script de R, con &lt;code&gt;{rvest}&lt;/code&gt; extraemos todos los enlaces del sitio, y con &lt;code&gt;{purrr}&lt;/code&gt; descargamos todos los archivos de una 🚀&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Video: Taller Medición y Análisis de la Corrupción en Chile desde el Análisis de Datos y Herramientas Abiertas</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/taller_corrupcion_cesi/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/taller_corrupcion_cesi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Taller online que impartí para el &lt;em&gt;Congreso Estudiantil de Sociología Interdisciplinaria.&lt;/em&gt; En este taller introduje a estudiantes de sociología al lenguaje de programación R, explicando los beneficios del análisis de datos desarrollado en flujos de trabajo basados en la programación, y las posibilidades que se abren para producir estudios y obtener resultados usando código. Puse énfasis en el uso de tecnologías y datos abiertos, y en el principal beneficio de la programación (en mi opinión): el poder actualizar resultados, aplicaciones y visualizaciones automáticamente.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ordenar las comunas de Chile de norte a sur en R</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/ordenar_comunas/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/ordenar_comunas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Complementando el &#xA;&lt;a href=&#34;../../../blog/ordenar_regiones/&#34;&gt;post sobre ordenar regiones de Chile de norte a sur&lt;/a&gt;, en esta publicación veremos cómo ordenar las comunas del país de norte a sur. Esto puede servirnos para mostrar datos a nivel comunal de una gran cantidad de regiones de una manera más intuitiva, en los casos donde ordenarlas por orden alfabético no entrega mucha información, o cuando queramos mostrar en nuestras visualizaciones o tablas que el factor geográfico incide en el dato principal.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ordenar las regiones de Chile de norte a sur en R</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/ordenar_regiones/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/ordenar_regiones/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La franja larga y angosta que es Chile tiene el beneficio de que sus regiones se ubican casi perfectamente una sobre la otra, de norte a sur. Este orgen geográfico natural de sus regiones resulta familiar para sus habitantes, por lo que se vuelve recomendable ordenar los datos a nivel regional siguiendo este orden geográfico.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Creemos una tabla o &lt;em&gt;dataframe&lt;/em&gt; con las regiones de Chile. Ejecuta el siguiente código en R para obtener una tabla:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Rotar un mapa de Chile en R para que quede horizontal</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/mapa_chile_horizontal/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/mapa_chile_horizontal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Visualizar un mapa de Chile puede ser complicado debido a su largo. Muchas veces cuesta ubicar correctamente el mapa por el espacio vertical que requiere. Pero en ciertos casos puede ser conveniente visualizar a Chile &lt;em&gt;de lado&lt;/em&gt;, para aprovechar el espacio horizontal. En esta guía veremos cómo rotar un mapa de Chile 90° hacia la izquierda en R para que quede acostado.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Primero cargamos los paquetes necesarios:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#e0def4;background-color:#232136;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34; data-lang=&#34;r&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;library&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;sf&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#6e6a86&#34;&gt;# manejo de datos espaciales&lt;/span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Linking to GEOS 3.11.0, GDAL 3.5.3, PROJ 9.1.0; sf_use_s2() is TRUE&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#e0def4;background-color:#232136;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34; data-lang=&#34;r&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;library&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;chilemapas&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#6e6a86&#34;&gt;# mapas de Chile&lt;/span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;La documentacion del paquete y ejemplos de uso se encuentran en https://pacha.dev/chilemapas/.&#xA;Visita https://buymeacoffee.com/pacha/ si deseas donar para contribuir al desarrollo de este software.&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#e0def4;background-color:#232136;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34; data-lang=&#34;r&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;library&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;ggplot2&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#6e6a86&#34;&gt;# visualización de datos&lt;/span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;library&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;dplyr&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#6e6a86&#34;&gt;# manejo de datos tabulares&lt;/span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Attaching package: &#39;dplyr&#39;&#xA;&#xA;The following objects are masked from &#39;package:stats&#39;:&#xA;&#xA;    filter, lag&#xA;&#xA;The following objects are masked from &#39;package:base&#39;:&#xA;&#xA;    intersect, setdiff, setequal, union&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#e0def4;background-color:#232136;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34; data-lang=&#34;r&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;library&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;readr&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#6e6a86&#34;&gt;# cargar datos&lt;/span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Obtenemos un mapa de Chile gracias al paquete {chilemapas}; en este caso un mapa del país por regiones:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Repositorio de datos sociales</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/datos_sociales/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/datos_sociales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Acabo de &#xA;&lt;a href=&#34;https://bastianolea.github.io/datos_sociales/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;publicar una nueva página&lt;/a&gt; donde voy a estar recopilando todos los conjuntos de datos sociales con los que trabajo o he trabajado.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La idea de esta página es poder compartir fácilmente datos sociales sobre Chile que vienen limpios y procesados, para facilitar el trabajo de otras personas, y también ayudarles a aprender análisis de datos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Se trata de una tabla que se genera automáticamente, la cual contiene una lista de repositorios enfocados en datos sociales, con clasificación según la temática del dato, y varias columnas que indican las características del conjunto de datos, como si es que el dato contiene variables de género, si está desagregado a nivel comunal, si existe una aplicación de visualización de datos asociada, la temporalidad (anual/mensual/semanal) de las observaciones, y más.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Video: Presentación de Visualizador de datos de Corrupción en Chile</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/unim/presentacion_visualizador_datos_corrupcion/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/unim/presentacion_visualizador_datos_corrupcion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Exposición en la &lt;strong&gt;Universidad Internacional de la Municipalidad de Rancagua&lt;/strong&gt;, instancia organizada por el &lt;strong&gt;Programa de Gobierno Local Abierto&lt;/strong&gt; (GOBLA) de la Municipalidad de Rancagua.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta presentación doy a conocer el &#xA;&lt;a href=&#34;https://bastianoleah.netlify.app/apps/corrupcion_chile&#34;&gt;visualizador de datos de Corrupción&lt;/a&gt;, explicando cómo fue el proceso de inspirarme a hacerlo, los desafíos que tuve durante su desarrollo, y la experiencia de colaboración y discusión en torno a un proyecto de datos que pueden ser polémicos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Video: Taller Aplicación de la Ciencia de Datos en la Gestión Municipal</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/unim/taller_ciencia_de_datos_gestion_municipal/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/unim/taller_ciencia_de_datos_gestion_municipal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tuve el privilegio de exponer en la &lt;strong&gt;Universidad Internacional de la Municipalidad de Rancagua&lt;/strong&gt;, un espacio de diálogo, aprendizaje y colaboración, organizado por el &lt;strong&gt;Programa de Gobierno Local Abierto&lt;/strong&gt; (GOBLA) de la Municipalidad de Rancagua.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Presenté un taller dirigido a funcionarios y funcionarias municipales sobre Aplicación de la ciencia de datos en la Gestión Municipal, donde comuniqué la importancia de manejar herramientas de progamación para le análisis de datos, favoreciendo el desarrollo de herramientas reutilizables, reproducibles, transparentes y abiertas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Crea un mapa de Chile y visualiza datos comunales y regionales con mapas en R</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/tutorial_mapa_chile/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/tutorial_mapa_chile/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Visualizar datos geográficamente es una herramienta de comunicación y análisis de datos muy potente. En este tutorial te explico cómo obtener mapas comunales y regionales de Chile en R, y cómo crear un gráficos que visualizan variables numéricas en las comunas y regiones del país. En pocos pasos puedes transformar tus datos territoriales en visualizaciones mucho más densas e informativas.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Para crear mapas sencillos, donde una variable numérica se visualice en cada unidad territorial por medio de una escala de colores, solamente se necesitan dos cosas: la información geográfica que te permite visualizar el mapa en sí mismo, y los datos que podamos corresponder con las unidades territoriales del mapa.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: generar tablas atractivas y personalizables con {gt}</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/tutorial_gt/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/tutorial_gt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;https://gt.rstudio.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El paquete de R &lt;code&gt;{gt}&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; (llamado así por generar &lt;em&gt;great tables&lt;/em&gt;) permite producir tablas atractivas con R para presentar tus datos. Sus cualidades principales son que produce &lt;strong&gt;resultados atractivos con muy pocas líneas de código&lt;/strong&gt;, pero al mismo tiempo ofrece una &lt;strong&gt;alta capacidad de personalización&lt;/strong&gt;, teniendo opciones para personalizar prácticamente todos los aspectos de la tabla.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Otro beneficio de usar este paquete es que contiene funciones que hacen muy fácil darle el &lt;strong&gt;formato correcto a las variables numéricas,&lt;/strong&gt; como porcentajes, números grandes, cifras en dinero, etc., Y además, ofrece funciones para darle estilos personalizados a las columnas o celdas de tu tabla de forma programática. Esto permite generar ciertas reglas para que las &lt;strong&gt;celdas cambien de colores dependiendo de su valor&lt;/strong&gt;, ciertas cifras &lt;strong&gt;cambian su tipo de letra bajo determinadas circunstancias&lt;/strong&gt;, y mucho más.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cargar y explorar datos de la encuesta Casen en R, usando factor de expansión</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/casen_introduccion/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/casen_introduccion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este post ejemplifica tres formas de cargar y explorar los datos de la encuesta Casen 2022, la &#xA;&lt;a href=&#34;https://observatorio.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/encuesta-casen-2022&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Encuesta de caracterización socioeconómica nacional&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Veremos cómo obtener resultados de la Casen a nivel de país, región y comuna, usando dos formas de aplicar el factor de expansión. El factor de expansión es necesario de aplicar para transformar los resultados de la muestra de la encuesta a cifras que tienen representación a los distintos niveles de agrupación geográfica.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Scraping de datos del Sistema de Información del Mercado Laboral</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/simel_scraping/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/simel_scraping/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El &#xA;&lt;a href=&#34;https://www.simel.gob.cl&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sistema de Información del Mercado Laboral (SIMEL)&lt;/a&gt; es una plataforma virtual desarrollada por las instituciones que componen la Mesa para la Coordinación de las Estadísticas del Trabajo 1 con el apoyo técnico de la Organización Internacional del Trabajo (OIT).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El SIMEL permite obtener información objetiva y actualizada sobre el mercado del trabajo, la que estará disponible para investigadores, tomadores de decisiones y la ciudadanía en general.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/bastianolea/simel_scraping&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Repositorio&lt;/a&gt; que permite descargar los datos estadísticos de SIMEL con un solo script, obteniendo cada conjunto de datos en archivos &lt;code&gt;csv&lt;/code&gt; individuales.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Visualización y scraping de resultados en vivo de las elecciones municipales 2024</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/elecciones_municipales_2024/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/elecciones_municipales_2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://bastianoleah.netlify.app/blog/elecciones_municipales_2024/servel_resultados_multi_featured.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Con motivo de las elecciones municipales, estuve generando algunas visualizaciones ”en tiempo real” de los resultados de las elecciones de alcaldías. Los datos de conteo de votos los fui obteniendo minuto a minuto mediante web scraping con &lt;code&gt;{RSelenium}&lt;/code&gt;, que permite programar un navegador web para que interactúe con un sitio como si fuera humano. Entonces, el navegador robot (marioneta, le llaman) iba apretando todos los botones, sin intervención de mi parte, para encontrar y copiar los resultados de cada comuna del país.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: Mapa en {ggplot2} con calles desde Open Street Map</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/tutorial_mapas_osm/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/tutorial_mapas_osm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este tutorial crearemos un mapa de una región de Chile, y sobre el polígono geográfico aplicaremos otros elementos geográficos como calles, avenidas y carreteras, obtenidos desde Open Street Map (proveedor de mapas online abierto y comunitario).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Esto puede servir para crear visualizaciones de datos espaciales minimalistas que de todos modos entreguen elementos urbanos de referencia para que les usuaries puedan ubicarse mejor espacialmente.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Usaremos &lt;code&gt;{dplyr}&lt;/code&gt; para manipular los datos, el paquete &lt;code&gt;{ggplot2}&lt;/code&gt; para visualización de datos, &lt;code&gt;{sf}&lt;/code&gt; para tratamiento de elementos espaciales, &lt;code&gt;{rnaturalearth}&lt;/code&gt; para obtener mapas de cualquier país o región del mundo, y &lt;code&gt;{osmdata}&lt;/code&gt; para obtener datos estaciales desde Open Street Map (OSM) por medio de su API pública.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: Mapa de la zona urbana de la Región Metropolitana de Santiago en R</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/tutorial_mapa_urbano/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/tutorial_mapa_urbano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este tutorial de R te explicará paso a paso a cómo obtener mapas de todo Chile usando el paquete &#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/pachadotdev/chilemapas&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;code&gt;{chilemapas}&lt;/code&gt; desarrollado por Mauricio Vargas&lt;/a&gt;, y hacer gráficos con estos mapas usando &lt;code&gt;{ggplot2}&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En la primera parte veremos cómo &lt;strong&gt;obtener los mapas&lt;/strong&gt; y cómo &lt;strong&gt;visualizar datos comunales&lt;/strong&gt; usando mapas en R.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Luego, nos enfrentaremos a un problema común que se tiene al graficar un mapa de la Región Metropolitana de Santiago, que tiene que ver con la diferencia entre los límites comunales reales de cada comuna y los &lt;strong&gt;límites urbanos&lt;/strong&gt; de las comunas. Es la diferencia entre tener un mapa de la RM que abarque sectores rurales como Paine y que llegue hasta Argentina, o un mapa que demarque la zona urbana de Santiago, aproximadamente correspondiente a la zona que atravieza el anillo Vespucio.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: Scraping de estadísticas delictuales del Centro de Estudios y Análisis del Delito con R</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/tutorial_delitos_cead/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/tutorial_delitos_cead/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este script detallaré cómo descargar datos de estadísticas delictuales del Centro de Estudios y Análisis del Delito (CEAD) de Chile utilizando técnicas de web scraping en R. Las estadísticas disponibles en el sitio web de CEAD corresponden a los siguientes datos oficiales: &lt;em&gt;Estadísticas Oficiales de Delitos de Mayor Connotación Social (DMCS), Violencia Intrafamiliar (VIF), Incivilidades y otros hechos informados por Carabineros y la Policía de Investigaciones de Chile al Ministerio del Interior y Seguridad Pública.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
