<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Visualización de datos on Blog</title>
    <link>http://localhost:3637/tags/visualizaci%C3%B3n-de-datos/</link>
    <description>Recent content in Visualización de datos on Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Fri, 24 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:3637/tags/visualizaci%C3%B3n-de-datos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Video: Presentación de Visualizador de datos de Corrupción en Chile</title>
      <link>http://localhost:3637/blog/unim/presentacion_visualizador_datos_corrupcion/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:3637/blog/unim/presentacion_visualizador_datos_corrupcion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Exposición en la &lt;strong&gt;Universidad Internacional de la Municipalidad de Rancagua&lt;/strong&gt;, instancia organizada por el &lt;strong&gt;Programa de Gobierno Local Abierto&lt;/strong&gt; (GOBLA) de la Municipalidad de Rancagua.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta presentación doy a conocer el &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:3637/apps/corrupcion_chile&#34;&gt;visualizador de datos de Corrupción&lt;/a&gt;, explicando cómo fue el proceso de inspirarme a hacerlo, los desafíos que tuve durante su desarrollo, y la experiencia de colaboración y discusión en torno a un proyecto de datos que pueden ser polémicos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Actualización de app Análisis de prensa: visualización de análisis de sentimiento de noticias recientes</title>
      <link>http://localhost:3637/blog/2025-01-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:3637/blog/2025-01-14/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;actualización-de-app-análisis-de-prensa-&#34;&gt;Actualización de app análisis de prensa 🗞️&#xA;  &lt;a href=&#34;#actualizaci%c3%b3n-de-app-an%c3%a1lisis-de-prensa-&#34;&gt;&lt;svg class=&#34;anchor-symbol&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; height=&#34;26&#34; width=&#34;26&#34; viewBox=&#34;0 0 22 22&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M0 0h24v24H0z&#34; fill=&#34;currentColor&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M3.9 12c0-1.71 1.39-3.1 3.1-3.1h4V7H7c-2.76.0-5 2.24-5 5s2.24 5 5 5h4v-1.9H7c-1.71.0-3.1-1.39-3.1-3.1zM8 13h8v-2H8v2zm9-6h-4v1.9h4c1.71.0 3.1 1.39 3.1 3.1s-1.39 3.1-3.1 3.1h-4V17h4c2.76.0 5-2.24 5-5s-2.24-5-5-5z&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;    &lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuevo:&lt;/strong&gt; gráfico de análisis de sentimiento: elige un tema y revisa si las noticias recientes fueron mayormente positivas o negativas. Compara cómo distintos medios abordan las temáticas. ¡Pronto más detalle!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img style = &#34;border-radius: 7px; width: 100%; max-width: 400px; display: block; margin: auto;&#34;&#xA;src = analisis_sentimiento_1.png&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Graba el proceso de tus visualizaciones de datos con {camcorder}</title>
      <link>http://localhost:3637/blog/camcorder/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:3637/blog/camcorder/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El &#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/thebioengineer/camcorder&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;paquete de R {camcorder}&lt;/a&gt; te permite ir registrando todos los gráficos que hagas durante una sesión, y al final te entrega una animación que contiene el paso a paso de tu proceso de visualización de datos, desde el gráfico de {ggplot2} inicial hasta el producto final.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img style = &#34;border-radius: 7px; width: 100%; max-width: 400px; display: block; margin: auto;&#34;&#xA;src = &#34;camcorder1.webp&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Solo tienes que instalarlo y activarlo para que todos los gráficos que generes vayan siendo registrados automáticamente:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Portafolio de aplicaciones en R</title>
      <link>http://localhost:3637/blog/portafolio_apps/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:3637/blog/portafolio_apps/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Portafolio de una selección de las aplicaciones públicas de visualización de datos que he desarrollado. Se trata de pequeñas aplicaciones web diseñadas para hacer más accesibles y comprensibles ciertos conjuntos de datos sobre temáticas sociales, políticas y socioeconómicas. Todas estas aplicaciones web fueron desarrolladas con R, y tanto el código de fuente como sus datos están disponibles de manera pública y abierta.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Otra versión más detallada de este portafolio está disponible en este enlace: &#xA;&lt;a href=&#34;https://bastianolea.github.io/shiny_apps/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://bastianolea.github.io/shiny_apps/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Crea un mapa de Chile y visualiza datos comunales y regionales con mapas en R</title>
      <link>http://localhost:3637/blog/tutorial_mapa_chile/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:3637/blog/tutorial_mapa_chile/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Visualizar datos geográficamente es una herramienta de comunicación y análisis de datos muy potente. En este tutorial te explico cómo obtener mapas comunales y regionales de Chile en R, y cómo crear un gráficos que visualizan variables numéricas en las comunas y regiones del país. En pocos pasos puedes transformar tus datos territoriales en visualizaciones mucho más densas e informativas.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Para crear mapas sencillos, donde una variable numérica se visualice en cada unidad territorial por medio de una escala de colores, solamente se necesitan dos cosas: la información geográfica que te permite visualizar el mapa en sí mismo, y los datos que podamos corresponder con las unidades territoriales del mapa.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Arte? Nubes aleatorias en {ggplot2}</title>
      <link>http://localhost:3637/blog/ggplot_nubes/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:3637/blog/ggplot_nubes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Probando un poco de arte generativo en &lt;code&gt;{ggplot2}&lt;/code&gt;. La idea era generar gráficos que parecieran nubes o humo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Tomé el dataframe &lt;code&gt;iris&lt;/code&gt;, configuré algunos elementos aleatorios en el gráfico, le agregué un efecto de desenfoque a los puntos, y luego hice un loop que genera 9 gráficos con parámetros aleatorios.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#e0def4;background-color:#232136;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34; data-lang=&#34;r&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;library&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;dplyr&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;)&lt;/span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;library&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;glue&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;)&lt;/span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;library&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;ggplot2&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;)&lt;/span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;library&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;ggfx&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;)&lt;/span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;library&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;purrr&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;)&lt;/span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Partimos con un gráfico base usando los datos de &lt;code&gt;iris&lt;/code&gt;, donde los puntos crecen en base a una variable, y también aumentan su transparencia en la misma medida que aumentan su tamaño. De esta forma, los puntos más grandes son también menos visibles.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Visualización y scraping de resultados en vivo de las elecciones municipales 2024</title>
      <link>http://localhost:3637/blog/elecciones_municipales_2024/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:3637/blog/elecciones_municipales_2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:3637/blog/elecciones_municipales_2024/servel_resultados_multi_featured.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Con motivo de las elecciones municipales, estuve generando algunas visualizaciones ”en tiempo real” de los resultados de las elecciones de alcaldías. Los datos de conteo de votos los fui obteniendo minuto a minuto mediante web scraping con &lt;code&gt;{RSelenium}&lt;/code&gt;, que permite programar un navegador web para que interactúe con un sitio como si fuera humano. Entonces, el navegador robot (marioneta, le llaman) iba apretando todos los botones, sin intervención de mi parte, para encontrar y copiar los resultados de cada comuna del país.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: Mapa en {ggplot2} con calles desde Open Street Map</title>
      <link>http://localhost:3637/blog/tutorial_mapas_osm/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:3637/blog/tutorial_mapas_osm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este tutorial crearemos un mapa de una región de Chile, y sobre el polígono geográfico aplicaremos otros elementos geográficos como calles, avenidas y carreteras, obtenidos desde Open Street Map (proveedor de mapas online abierto y comunitario).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Esto puede servir para crear visualizaciones de datos espaciales minimalistas que de todos modos entreguen elementos urbanos de referencia para que les usuaries puedan ubicarse mejor espacialmente.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Usaremos &lt;code&gt;{dplyr}&lt;/code&gt; para manipular los datos, el paquete &lt;code&gt;{ggplot2}&lt;/code&gt; para visualización de datos, &lt;code&gt;{sf}&lt;/code&gt; para tratamiento de elementos espaciales, &lt;code&gt;{rnaturalearth}&lt;/code&gt; para obtener mapas de cualquier país o región del mundo, y &lt;code&gt;{osmdata}&lt;/code&gt; para obtener datos estaciales desde Open Street Map (OSM) por medio de su API pública.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: Mapa de la zona urbana de la Región Metropolitana de Santiago en R</title>
      <link>http://localhost:3637/blog/tutorial_mapa_urbano/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:3637/blog/tutorial_mapa_urbano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este tutorial de R te explicará paso a paso a cómo obtener mapas de todo Chile usando el paquete &#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/pachadotdev/chilemapas&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;code&gt;{chilemapas}&lt;/code&gt; desarrollado por Mauricio Vargas&lt;/a&gt;, y hacer gráficos con estos mapas usando &lt;code&gt;{ggplot2}&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En la primera parte veremos cómo &lt;strong&gt;obtener los mapas&lt;/strong&gt; y cómo &lt;strong&gt;visualizar datos comunales&lt;/strong&gt; usando mapas en R.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Luego, nos enfrentaremos a un problema común que se tiene al graficar un mapa de la Región Metropolitana de Santiago, que tiene que ver con la diferencia entre los límites comunales reales de cada comuna y los &lt;strong&gt;límites urbanos&lt;/strong&gt; de las comunas. Es la diferencia entre tener un mapa de la RM que abarque sectores rurales como Paine y que llegue hasta Argentina, o un mapa que demarque la zona urbana de Santiago, aproximadamente correspondiente a la zona que atravieza el anillo Vespucio.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
