<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Visualización de datos on Blog</title>
    <link>http://localhost:4321/tags/visualizaci%C3%B3n-de-datos/</link>
    <description>Recent content in Visualización de datos on Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:4321/tags/visualizaci%C3%B3n-de-datos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Portafolio de aplicaciones en R</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/portafolio_apps/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/portafolio_apps/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Portafolio de una selección de las aplicaciones públicas de visualización de datos que he desarrollado. Se trata de pequeñas aplicaciones web diseñadas para hacer más accesibles y comprensibles ciertos conjuntos de datos sobre temáticas sociales, políticas y socioeconómicas. Todas estas aplicaciones web fueron desarrolladas con R, y tanto el código de fuente como sus datos están disponibles de manera pública y abierta.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Otra versión más detallada de este portafolio está disponible en este enlace: &#xA;&lt;a href=&#34;https://bastianolea.github.io/shiny_apps/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://bastianolea.github.io/shiny_apps/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Visualización y scraping de resultados en vivo de las elecciones municipales 2024</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/elecciones_municipales_2024/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/elecciones_municipales_2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:4321/blog/elecciones_municipales_2024/servel_resultados_multi_featured.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Con motivo de las elecciones municipales, estuve generando algunas visualizaciones ”en tiempo real” de los resultados de las elecciones de alcaldías. Los datos de conteo de votos los fui obteniendo minuto a minuto mediante web scraping con &lt;code&gt;{RSelenium}&lt;/code&gt;, que permite programar un navegador web para que interactúe con un sitio como si fuera humano. Entonces, el navegador robot (marioneta, le llaman) iba apretando todos los botones, sin intervención de mi parte, para encontrar y copiar los resultados de cada comuna del país.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
