<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Loops on Basti치n Olea</title>
    <link>https://bastianoleah.netlify.app/tags/loops/</link>
    <description>Recent content in Loops on Basti치n Olea</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://bastianoleah.netlify.app/tags/loops/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Herramientas b치sicas para programar con R</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/r_introduccion/r_intermedio/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/r_introduccion/r_intermedio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta es la segunda gu칤a introductoria para aprender el lenguaje de programaci칩n R orientado al an치lisis de datos. &#xA;&lt;a href=&#34;../../../../blog/r_introduccion/r_basico/&#34;&gt;En la gu칤a anterior vimos los principios m치s fundamentales del lenguaje R&lt;/a&gt;, para familiarizarnos con R y entender su funcionamiento b치sico. En esta segunda gu칤a, seguiremos puliendo nuestros aprendizajes para aprender herramientas de programaci칩n poderosas que flexibilizar치n mucho nuestras capacidades de an치lisis de datos, abriendo infinitas posibilidades.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta gu칤a, aprenderemos herramientas que nos permitir치n a:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Generando ruido visual con R</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/2025-08-27/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/2025-08-27/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El otro d칤a tuve que usar R para generar comandos muy largos (para automatizar el convertir cientos de reportes &lt;code&gt;html&lt;/code&gt; a &lt;code&gt;pdf&lt;/code&gt; usando un navegador web), y el c칩digo resultante fue eterno. Al pegarlo en la consola se produjo un aluvi칩n de texto:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div style=&#34;margin:auto; max-width:70%;&#34;&gt;&#xA;&lt;video src=&#34;videos/comando_eterno.mp4&#34; style=&#34;border-radius:7px; max-width: 100%; margin:auto;&#34; autoplay loop&gt;&#xA;&lt;/video&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Entre el oc칠ano de texto y c칩digo aparecen algunas figuras diagonales con cierta regularidad. Es un fen칩meno que me hab칤a pasado antes, y que siempre llam칩 mi atenci칩n.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Descargar todos los archivos de la p치gina web del Censo 2024 con {rvest}</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/2025-07-27/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/2025-07-27/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Veamos un mini ejemplo de automatizaci칩n de tareas con R: los resultados del Censo 2024 vienen en 20 archivos, en 20 enlaces distintos!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;쮼l problema? para obtenerlos, tendr칤amos que entrar al sitio con el navegador, ir al enlace de descargas, bajar cada uno de los 20 archivos manualmente, y guardarlos en una carpeta para poder usarlos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En un script de R, con &lt;code&gt;{rvest}&lt;/code&gt; extraemos todos los enlaces del sitio, y con &lt;code&gt;{purrr}&lt;/code&gt; descargamos todos los archivos de una 游&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Generar m칰ltiples gr치ficos autom치ticamente con R</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/ggplot_purrr/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/ggplot_purrr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los principales beneficios del an치lisis de datos en base a programaci칩n es que &lt;strong&gt;el c칩digo es reutilizable.&lt;/strong&gt; Esto significa que cualquier cosa que hayas hecho puedes &lt;strong&gt;reutilizarla&lt;/strong&gt;, y as칤 ahorrar trabajo. El siguiente paso es reutilizar el c칩digo de tal forma que sirva para aplicarlo a varios casos a la vez, incluso cientos o miles de veces.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La reutilizaci칩n de c칩digo es s칰per conveniente para la visualizaci칩n de datos: una vez que dise침aste un gr치fico, con muy pocas modificaciones puedes adaptarlo para que funcione con una fuente de datos distintas, una fuente actualizada, o para que visualice distintas variables.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Procesamiento de datos multiprocesador en R con {furrr}</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/furrr_multiprocesador/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/furrr_multiprocesador/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La mayor칤a de las funciones de R, as칤 como R mismo, se ejecutan en un 칰nico proceso dentro de tu computadora, dado que R es un software de un s칩lo hilo (&lt;em&gt;single threaded&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Los computadores modernos en general tienen entre 2 y 8 n칰cleos (&lt;em&gt;cores&lt;/em&gt;), algunos incluso muchos m치s. Una mayor cantidad de n칰cleos o procesadores permite a tu computadora hacer m치s &lt;strong&gt;operaciones paralelas&lt;/strong&gt;. Por ejemplo, si tu computador tiene 6 n칰cleos y R est치 procesando datos, R usar치 1 n칰cleo al 100%, y te quedar치n 5 n칰cleos en desuso, que podr칤an estar ejecutando otras tareas. En otras palabras, R est치 usando s칩lo el 100% de tu computador, cuando podr칤a estar usando el 600%.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Generar contenido en serie usando loops en un reporte Quarto</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/quarto_loop/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/quarto_loop/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una de las gracias de generar documentos en Quarto es que podemos combinar la redacci칩n con el c칩digo. Pero esto puede ir m치s all치 que simplemente escribir un p치rrafo de texto y seguido de un p치rrafo de c칩digo. Podemos usar c칩digo para literalmente generar texto, t칤tulos y m치s.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En otros tutoriales vimos c칩mo podemos &#xA;&lt;a href=&#34;../../../blog/quarto_reportes/#c%c3%b3digo-entre-el-texto&#34;&gt;incluir resultados del c칩digo dentro de nuestros p치rrafos de texto&lt;/a&gt;, por ejemplo, para que una cifra que est칠 dentro de una oraci칩n venga directamente del resultado de un c치lculo en vez de tener que escribirle de forma manual. Pero en esta gu칤a vamos a ver c칩mo podemos programar la generaci칩n masiva de t칤tulos, p치rrafos y gr치ficos en base a una &#xA;&lt;a href=&#34;../../../blog/r_introduccion/r_intermedio/#bucles&#34;&gt;iteraci칩n, bucle o &lt;em&gt;loop&lt;/em&gt;.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Automatiza la generaci칩n de reportes creando documentos parametrizados con Quarto y R</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/quarto_params/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/quarto_params/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este tutorial aprenderemos a crear &#xA;&lt;a href=&#34;https://posit.co/blog/parameterized-quarto/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;reportes parametrizados&lt;/a&gt; con Quarto. Un reporte parametrizado es un reporte dise침ado para que el contenido, incluyendo textos, gr치ficos y m치s, cambien al modificar una variable en su encabezado. En este sentido, por &lt;em&gt;par치metro&lt;/em&gt; nos referimos a un valor que podremos cambiar para alterar el resultado obtenido por un mismo reporte.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;De esta manera, podemos &lt;strong&gt;generar m칰ltiples versiones de un mismo reporte simplemente cambiando el par치metro&lt;/strong&gt;, por ejemplo, para dise침ar un reporte con datos para un pa칤s, en base a un conjuntos de datos de m칰ltiples pa칤ses, y luego obtener m칰ltiples versiones del mismo reporte pero para distintos pa칤ses. O generar un reporte con datos de un a침o espec칤fico, y luego generar versiones del mismo reporte para distintos a침os.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Evitar que un loop se detenga debido a errores</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/evitar_errores/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/evitar_errores/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Usando el paquete &lt;code&gt;{purrr}&lt;/code&gt; para realizar iteraciones o &lt;em&gt;loops&lt;/em&gt; en nuestro c칩digo, vamos a probar tres escenarios ante los que un loop se detendr칤a debido a un error, y formas de solucionarlo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#e0def4;background-color:#232136;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34; data-lang=&#34;r&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;library&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;purrr&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;)&lt;/span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;n칰meros&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;&amp;lt;-&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;list&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f6c177&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#f6c177&#34;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#f6c177&#34;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#f6c177&#34;&gt;&amp;#34;error&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#f6c177&#34;&gt;5&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;)&lt;/span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;En el primer escenario, el loop intenta sumar &lt;code&gt;100&lt;/code&gt; a un vector de n칰meros, pero se encuentra con que uno de los n칰meros es un texto, por lo tanto la ejecuci칩n se detiene con un error:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
