<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Datos on Blog</title>
    <link>https://bastianoleah.netlify.app/tags/datos/</link>
    <description>Recent content in Datos on Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://bastianoleah.netlify.app/tags/datos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Introducción al manejo de datos con {dplyr}</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/r_introduccion/dplyr_intro/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/r_introduccion/dplyr_intro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Luego de haber aprendido las funcionalidades básicas del lenguaje y R, y habernos familiarizado con herramientas un poco más avanzadas de la programación en este lenguaje, ahora podemos aplicar estos aprendizajes a los datos. Aprenderemos a explorar, comprender, y navegar tablas de datos, tanto en la forma nativa de trabajar con R, como con la ayuda del paquete {dplyr}.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;h2 id=&#34;dplyr&#34;&gt;{dplyr}&#xA;  &lt;a href=&#34;#dplyr&#34;&gt;&lt;svg class=&#34;anchor-symbol&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; height=&#34;26&#34; width=&#34;26&#34; viewBox=&#34;0 0 22 22&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M0 0h24v24H0z&#34; fill=&#34;currentColor&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M3.9 12c0-1.71 1.39-3.1 3.1-3.1h4V7H7c-2.76.0-5 2.24-5 5s2.24 5 5 5h4v-1.9H7c-1.71.0-3.1-1.39-3.1-3.1zM8 13h8v-2H8v2zm9-6h-4v1.9h4c1.71.0 3.1 1.39 3.1 3.1s-1.39 3.1-3.1 3.1h-4V17h4c2.76.0 5-2.24 5-5s-2.24-5-5-5z&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;    &lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;img src = dplyr.png style = &#34;float: left; max-width: 128px; margin-right: 20px;&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;La herramienta que utilizaremos para explorar, manipular, y transformar datos será &#xA;&lt;a href=&#34;https://dplyr.tidyverse.org/articles/dplyr.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;el paquete &lt;code&gt;{dplyr}&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;. Este paquete, parte central del &#xA;&lt;a href=&#34;https://www.tidyverse.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;conjunto &lt;em&gt;Tidyverse&lt;/em&gt; de herramientas para el análisis de datos con R&lt;/a&gt;, es uno de los más usados por la comunidad de R por su facilidad de uso.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Copia y pega datos en R con {datapasta} y {clipr}</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/datapasta/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/datapasta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/MilesMcBain/datapasta&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;code&gt;{datapasta}&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; es un paquete para R que te ayuda a copiar y pegar datos desde y hacia R.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Instala &lt;code&gt;{datapasta}&lt;/code&gt; ejecutando el siguiente código:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#e0def4;background-color:#232136;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34; data-lang=&#34;r&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;install.packages&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f6c177&#34;&gt;&amp;#34;datapasta&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;repos&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;c&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;mm&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#f6c177&#34;&gt;&amp;#34;https://milesmcbain.r-universe.dev&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#ea9a97&#34;&gt;getOption&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f6c177&#34;&gt;&amp;#34;repos&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#908caa&#34;&gt;)))&lt;/span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;h2 id=&#34;copiar&#34;&gt;Copiar&#xA;  &lt;a href=&#34;#copiar&#34;&gt;&lt;svg class=&#34;anchor-symbol&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; height=&#34;26&#34; width=&#34;26&#34; viewBox=&#34;0 0 22 22&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M0 0h24v24H0z&#34; fill=&#34;currentColor&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M3.9 12c0-1.71 1.39-3.1 3.1-3.1h4V7H7c-2.76.0-5 2.24-5 5s2.24 5 5 5h4v-1.9H7c-1.71.0-3.1-1.39-3.1-3.1zM8 13h8v-2H8v2zm9-6h-4v1.9h4c1.71.0 3.1 1.39 3.1 3.1s-1.39 3.1-3.1 3.1h-4V17h4c2.76.0 5-2.24 5-5s-2.24-5-5-5z&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;    &lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;code&gt;{datapasta}&lt;/code&gt; puede ayudarte a &lt;strong&gt;compartir fácilmente datos&lt;/strong&gt;, al convertir tus datos en texto que puedes copiar y pegar en otro lado, o editar manualmente. Usa la función &lt;code&gt;dpasta()&lt;/code&gt; sobre un dataframe para hacer que los datos aparezcan como en texto directamente debajo de donde la ejecutaste.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cargar archivos csv más rápido en R con Arrow</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/2025-02-12/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/2025-02-12/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los archivos &lt;code&gt;csv&lt;/code&gt; (&lt;em&gt;comma-separated values,&lt;/em&gt; valores separados por comas) suelen ser el formato más básico para guardar datos. Los beneficios que tienen los csv con respecto a compatibilidad y accesibilidad son a su vez la causa de sus desventajas: son más pesados porque sus datos no se guardan comprimidos, y suelen ser &lt;strong&gt;más lentos de cargar&lt;/strong&gt;, porque los datos no vienen codificados de una forma optimizada.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, usualmente grandes bases de datos son guardadas en archivos csv, con varios millones de filas, lo que puede hacer que la carga de un archivo dure entre varios segundos a &lt;strong&gt;minutos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Repositorio de datos sociales</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/datos_sociales/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/datos_sociales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Acabo de &#xA;&lt;a href=&#34;https://bastianolea.github.io/datos_sociales/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;publicar una nueva página&lt;/a&gt; donde voy a estar recopilando todos los conjuntos de datos sociales con los que trabajo o he trabajado.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La idea de esta página es poder compartir fácilmente datos sociales sobre Chile que vienen limpios y procesados, para facilitar el trabajo de otras personas, y también ayudarles a aprender análisis de datos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Se trata de una tabla que se genera automáticamente, la cual contiene una lista de repositorios enfocados en datos sociales, con clasificación según la temática del dato, y varias columnas que indican las características del conjunto de datos, como si es que el dato contiene variables de género, si está desagregado a nivel comunal, si existe una aplicación de visualización de datos asociada, la temporalidad (anual/mensual/semanal) de las observaciones, y más.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Video: Taller Aplicación de la Ciencia de Datos en la Gestión Municipal</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/unim/taller_ciencia_de_datos_gestion_municipal/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/unim/taller_ciencia_de_datos_gestion_municipal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tuve el privilegio de exponer en la &lt;strong&gt;Universidad Internacional de la Municipalidad de Rancagua&lt;/strong&gt;, un espacio de diálogo, aprendizaje y colaboración, organizado por el &lt;strong&gt;Programa de Gobierno Local Abierto&lt;/strong&gt; (GOBLA) de la Municipalidad de Rancagua.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Presenté un taller dirigido a funcionarios y funcionarias municipales sobre Aplicación de la ciencia de datos en la Gestión Municipal, donde comuniqué la importancia de manejar herramientas de progamación para le análisis de datos, favoreciendo el desarrollo de herramientas reutilizables, reproducibles, transparentes y abiertas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: web scraping en R usando {rvest}</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/tutorial_scraping_rvest/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/tutorial_scraping_rvest/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se denomina web scraping a un conjunto de técnicas usadas para &lt;strong&gt;obtener datos desde páginas web&lt;/strong&gt;. Esto significa poder transformar la información que vemos en distintos sitios de internet en datos que podamos utilizar.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Se usa el web scraping cuando un sitio web presenta información, cifras, datos, números, o cualquier otro elemento que nos pueda servir, pero sin facilitar acceso a los datos, como sería un enlace de descarga, una API para obtener los datos, o alguna forma de exportar la información. En estos casos tenemos que recurrir al scraping para transformar lo que vemos en la web en datos analizables.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Crea encuestas en R usando {surveydown}</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/surveydown_encuestas/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/surveydown_encuestas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con el paquete &#xA;&lt;a href=&#34;https://surveydown.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;code&gt;{surveydown}&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; es muy fácil crear una encuesta con R, creando tus propias preguntas personalizadas, y almacenando todas las respuestas de tus encuestados/as en una base de datos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La gracia de crear tu propia encuesta es que puedes personalizarla según tus necesidades, pero también es que no necesitas depender de un servicio para generar la encuesta, ni tampoco tener que pagar para poder crearla o publicarla. Por el contrario, podemos utilizar tecnologías gratuitas y de código abierto para crear nuestras encuestas, almacenar sus resultados y analizarlos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cargar y explorar datos de la encuesta Casen en R, usando factor de expansión</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/casen_introduccion/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/casen_introduccion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este post ejemplifica tres formas de cargar y explorar los datos de la encuesta Casen 2022, la &#xA;&lt;a href=&#34;https://observatorio.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/encuesta-casen-2022&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Encuesta de caracterización socioeconómica nacional&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Veremos cómo obtener resultados de la Casen a nivel de país, región y comuna, usando dos formas de aplicar el factor de expansión. El factor de expansión es necesario de aplicar para transformar los resultados de la muestra de la encuesta a cifras que tienen representación a los distintos niveles de agrupación geográfica.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Scraping de datos del Sistema de Información del Mercado Laboral</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/simel_scraping/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/simel_scraping/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El &#xA;&lt;a href=&#34;https://www.simel.gob.cl&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sistema de Información del Mercado Laboral (SIMEL)&lt;/a&gt; es una plataforma virtual desarrollada por las instituciones que componen la Mesa para la Coordinación de las Estadísticas del Trabajo 1 con el apoyo técnico de la Organización Internacional del Trabajo (OIT).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El SIMEL permite obtener información objetiva y actualizada sobre el mercado del trabajo, la que estará disponible para investigadores, tomadores de decisiones y la ciudadanía en general.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/bastianolea/simel_scraping&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Repositorio&lt;/a&gt; que permite descargar los datos estadísticos de SIMEL con un solo script, obteniendo cada conjunto de datos en archivos &lt;code&gt;csv&lt;/code&gt; individuales.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Visualización y scraping de resultados en vivo de las elecciones municipales 2024</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/elecciones_municipales_2024/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/elecciones_municipales_2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://bastianoleah.netlify.app/blog/elecciones_municipales_2024/servel_resultados_multi_featured.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Con motivo de las elecciones municipales, estuve generando algunas visualizaciones ”en tiempo real” de los resultados de las elecciones de alcaldías. Los datos de conteo de votos los fui obteniendo minuto a minuto mediante web scraping con &lt;code&gt;{RSelenium}&lt;/code&gt;, que permite programar un navegador web para que interactúe con un sitio como si fuera humano. Entonces, el navegador robot (marioneta, le llaman) iba apretando todos los botones, sin intervención de mi parte, para encontrar y copiar los resultados de cada comuna del país.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: Scraping de estadísticas delictuales del Centro de Estudios y Análisis del Delito con R</title>
      <link>https://bastianoleah.netlify.app/blog/tutorial_delitos_cead/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bastianoleah.netlify.app/blog/tutorial_delitos_cead/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este script detallaré cómo descargar datos de estadísticas delictuales del Centro de Estudios y Análisis del Delito (CEAD) de Chile utilizando técnicas de web scraping en R. Las estadísticas disponibles en el sitio web de CEAD corresponden a los siguientes datos oficiales: &lt;em&gt;Estadísticas Oficiales de Delitos de Mayor Connotación Social (DMCS), Violencia Intrafamiliar (VIF), Incivilidades y otros hechos informados por Carabineros y la Policía de Investigaciones de Chile al Ministerio del Interior y Seguridad Pública.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
