<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Git on Blog</title>
    <link>http://localhost:4321/tags/git/</link>
    <description>Recent content in Git on Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Thu, 27 Mar 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:4321/tags/git/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Tutorial: crear un repositorio Git para tu proyecto de R y comparte tu c칩digo en GitHub</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/r_introduccion/tutorial_github/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/r_introduccion/tutorial_github/</guid>
      <description>&lt;img src=&#34;titulo_github-featured.png&#34; style=&#34;border-radius: 7px; width: 80%; max-width: 700px; display: block; margin: auto; margin-bottom: 8px; margin-top: 8px;&#34;&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este tutorial aprender치s a empezar a usar Git con tus proyectos de R, mediante la creaci칩n de repositorios. Git te permite llevar un registro de las versiones y un control de cambios en tu c칩digo, mientras que GitHub te permite subir tus repositorios a un servicio online, en el cual puedes compartir tu c칩digo con otras personas, descargar el c칩digo de otros, y colaborar en un mismo proyecto.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: crear p치ginas, sitios web y blogs con R y Quarto, y publicarlos online con GitHub Pages</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/tutorial_quarto_github_pages/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/tutorial_quarto_github_pages/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este tutorial veremos cuatro formas relativamente sencillas, y ordenadas de menor a mayor dificultad, para crear nuestros propios espacios en internet para compartir nuestras creaciones, aprendizajes y qui칠nes somos usando R, y de forma completamente gratuita.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En una tarde podr칤as tener tu propio sitio web para presentarte, para subir las cosas que has aprendido, o para destacar tu trabajo!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Los contenidos son:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;Crear repositorios en github&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Crear p치ginas est치ticas con documentos Quarto y GitHub Pages&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Crear sitios web con Quarto&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Crear blogs con Quarto&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Crear blogs con Hugo Ap칠ro&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;afiche-featured.jpg&#34; style=&#34;border-radius: 7px; width: 80%; max-width: 700px; display: block; margin: auto; margin-bottom: 8px; margin-top: 8px;&#34;&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;Lo m치s probable es que todas las cosas que hemos aprendido sobre R y an치lisis de datos fueron porque alguna persona linda y bondadosa comparti칩 lo que sab칤a o lo que cre칩 gratuita y abiertamente para que los dem치s se beneficien. 쯇or qu칠 no devolver la mano? 游봃&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: crear un repositorio Git para tu proyecto de R y comparte tu c칩digo en GitHub</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/tutorial_github/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/tutorial_github/</guid>
      <description>&lt;img src=&#34;titulo_github-featured.png&#34; style=&#34;border-radius: 7px; width: 80%; max-width: 700px; display: block; margin: auto; margin-bottom: 8px; margin-top: 8px;&#34;&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este tutorial aprender치s a empezar a usar Git con tus proyectos de R, mediante la creaci칩n de repositorios. Git te permite llevar un registro de las versiones y un control de cambios en tu c칩digo, mientras que GitHub te permite subir tus repositorios a un servicio online, en el cual puedes compartir tu c칩digo con otras personas, descargar el c칩digo de otros, y colaborar en un mismo proyecto.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Reportes y p치ginas web online con GitHub Pages, R y Quarto</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/reportes_github_pages/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/reportes_github_pages/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quarto es una herramienta que te permite generar documentos y reportes de manera muy sencilla utilizando bloques de c칩digo de R. En estos reportes puedes incluir tablas, gr치ficos, y mucho m치s, de forma atractiva, para poder compartir tus an치lisis y descubrimientos con otras personas.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Los reportes de Quarto suelen ser en formato PDF o HTML, siendo HTML el formato m치s recomendado, porque adem치s de ser m치s compatible, permite ciertos elementos de interacci칩n en tu reporte, como 칤ndices, barras de men칰, pesta침as, selectores, enlaces, y m치s.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Web scraping automatizado en R con GitHub Actions</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/web_scraping_github_actions/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/web_scraping_github_actions/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las acciones de GitHub permiten especificar uno o varios scripts que queremos que se ejecuten autom치ticamente en la nube. De este modo, podemos automatizar la ejecuci칩n de un proceso de R, y calendarizar su ejecuci칩n con una cierta regularidad.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta gu칤a, veremos c칩mo usar acciones de GitHub para automatizar la obtenci칩n de datos mediante web scrapping, de modo que tengamos un repositorio que se alimente constantemente con datos nuevos, sin que tengamos que obtener manualmente esos datos, ni que tengamos que intervenir en el proceso.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
