<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Git on Blog</title>
    <link>http://localhost:4602/tags/git/</link>
    <description>Recent content in Git on Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Fri, 07 Feb 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:4602/tags/git/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Tutorial: crear un repositorio Git para tu proyecto de R y comparte tu código en GitHub</title>
      <link>http://localhost:4602/blog/tutorial_github/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4602/blog/tutorial_github/</guid>
      <description>&lt;img src=&#34;titulo_github-featured.png&#34; style=&#34;border-radius: 7px; width: 80%; max-width: 700px; display: block; margin: auto; margin-bottom: 8px; margin-top: 8px;&#34;&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este tutorial aprenderás a empezar a usar Git con tus proyectos de R, mediante la creación de repositorios. Git te permite llevar un registro de las versiones y un control de cambios en tu código, mientras que GitHub te permite subir tus repositorios a un servicio online, en el cual puedes compartir tu código con otras personas, descargar el código de otros, y colaborar en un mismo proyecto.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Reportes y páginas web online con GitHub Pages, R y Quarto</title>
      <link>http://localhost:4602/blog/reportes_github_pages/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4602/blog/reportes_github_pages/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quarto es una herramienta que te permite generar documentos y reportes de manera muy sencilla utilizando bloques de código de R. En estos reportes puedes incluir tablas, gráficos, y mucho más, de forma atractiva, para poder compartir tus análisis y descubrimientos con otras personas.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Los reportes de Quarto suelen ser en formato PDF o HTML, siendo HTML el formato más recomendado, porque además de ser más compatible, permite ciertos elementos de interacción en tu reporte, como índices, barras de menú, pestañas, selectores, enlaces, y más.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Web scraping automatizado en R con GitHub Actions</title>
      <link>http://localhost:4602/blog/web_scraping_github_actions/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4602/blog/web_scraping_github_actions/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las acciones de GitHub permiten especificar uno o varios scripts que queremos que se ejecuten automáticamente en la nube. De este modo, podemos automatizar la ejecución de un proceso de R, y calendarizar su ejecución con una cierta regularidad.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta guía, veremos cómo usar acciones de GitHub para automatizar la obtención de datos mediante web scrapping, de modo que tengamos un repositorio que se alimente constantemente con datos nuevos, sin que tengamos que obtener manualmente esos datos, ni que tengamos que intervenir en el proceso.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
