<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Videos on Bastián Olea</title>
    <link>http://localhost:5626/tags/videos/</link>
    <description>Recent content in Videos on Bastián Olea</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Thu, 04 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:5626/tags/videos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Gráfico exploratorio para el Sistema de Indicadores y Estándares Territoriales</title>
      <link>http://localhost:5626/blog/2025-12-04/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5626/blog/2025-12-04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoy fue el lanzamiento del &#xA;&lt;a href=&#34;https://www.siet-chile.cl&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sistema de Indicadores y Estándares Territoriales&lt;/a&gt; (SIET), y durante su exposición, &#xA;&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/in/rarriagadac/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Rodolfo Arriagada&lt;/a&gt; presentó este gráfico exploratorio que hicimos en conjunto.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;grafico_siet_triple.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&#xA;&#xA;  &lt;img src=&#34;grafico_siet_triple.png&#34; style=&#34;border-radius: 5px; width: 80%; max-width: 700px; display: block; margin: auto; margin-bottom: 8px; margin-top: 8px;&#34;&gt;&#xA;  &#xA;&lt;/a&gt;&#xA;&lt;p&gt;El gráfico ubica las 346 comunas del país en un plano según su porcentaje de &lt;strong&gt;acceso al agua potable&lt;/strong&gt; y el porcentaje de &lt;strong&gt;red vial pavimentada&lt;/strong&gt;. Los colores y los cuadrantes destacan el comportamiento de las comunas según su clasificación: urbana, mixta o rural.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Taller: Compartir y colaborar desde el cruce entre las ciencias de datos y las ciencias sociales</title>
      <link>http://localhost:5626/blog/taller_datos_unam/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5626/blog/taller_datos_unam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El viernes 22 de agosto de 2025 tuve el honor de participar en las clases magistrales del &lt;strong&gt;Diplomado de Ciencia de Datos para Ciencias Sociales y Humanidades&lt;/strong&gt; de la Facultad de Estudios Superiores Acatlán, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Me pidieron hacer un taller acerca de cómo crear una &lt;em&gt;marca personal&lt;/em&gt; como científico de datos, pero dándole unas vueltas a esa idea, terminé hablando sobre tres principios: &lt;strong&gt;crear, diferenciarse y compartir&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Video: Taller Medición y Análisis de la Corrupción en Chile desde el Análisis de Datos y Herramientas Abiertas</title>
      <link>http://localhost:5626/blog/taller_corrupcion_cesi/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5626/blog/taller_corrupcion_cesi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Taller online que impartí para el &lt;em&gt;Congreso Estudiantil de Sociología Interdisciplinaria.&lt;/em&gt; En este taller introduje a estudiantes de sociología al lenguaje de programación R, explicando los beneficios del análisis de datos desarrollado en flujos de trabajo basados en la programación, y las posibilidades que se abren para producir estudios y obtener resultados usando código. Puse énfasis en el uso de tecnologías y datos abiertos, y en el principal beneficio de la programación (en mi opinión): el poder actualizar resultados, aplicaciones y visualizaciones automáticamente.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Video: Presentación de Visualizador de datos de Corrupción en Chile</title>
      <link>http://localhost:5626/blog/unim/presentacion_visualizador_datos_corrupcion/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5626/blog/unim/presentacion_visualizador_datos_corrupcion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Exposición en la &lt;strong&gt;Universidad Internacional de la Municipalidad de Rancagua&lt;/strong&gt;, instancia organizada por el &lt;strong&gt;Programa de Gobierno Local Abierto&lt;/strong&gt; (GOBLA) de la Municipalidad de Rancagua.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta presentación doy a conocer el &#xA;&lt;a href=&#34;../../apps/corrupcion_chile&#34;&gt;visualizador de datos de Corrupción&lt;/a&gt;, explicando cómo fue el proceso de inspirarme a hacerlo, los desafíos que tuve durante su desarrollo, y la experiencia de colaboración y discusión en torno a un proyecto de datos que pueden ser polémicos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Video: Taller Aplicación de la Ciencia de Datos en la Gestión Municipal</title>
      <link>http://localhost:5626/blog/unim/taller_ciencia_de_datos_gestion_municipal/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5626/blog/unim/taller_ciencia_de_datos_gestion_municipal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tuve el privilegio de exponer en la &lt;strong&gt;Universidad Internacional de la Municipalidad de Rancagua&lt;/strong&gt;, un espacio de diálogo, aprendizaje y colaboración, organizado por el &lt;strong&gt;Programa de Gobierno Local Abierto&lt;/strong&gt; (GOBLA) de la Municipalidad de Rancagua.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Presenté un taller dirigido a funcionarios y funcionarias municipales sobre Aplicación de la ciencia de datos en la Gestión Municipal, donde comuniqué la importancia de manejar herramientas de progamación para le análisis de datos, favoreciendo el desarrollo de herramientas reutilizables, reproducibles, transparentes y abiertas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
