<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Videos on Basti치n Olea</title>
    <link>http://localhost:5594/tags/videos/</link>
    <description>Recent content in Videos on Basti치n Olea</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Feb 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:5594/tags/videos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Curso gratuito: introducci칩n al an치lisis de datos con R</title>
      <link>http://localhost:5594/blog/curso_gratis_r_intro_1/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5594/blog/curso_gratis_r_intro_1/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;curso_r_featured.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&#xA;&#xA;  &lt;img src=&#34;curso_r_featured.png&#34; style=&#34;border-radius: 5px; width: 80%; max-width: 700px; display: block; margin: auto; margin-bottom: 8px; margin-top: 8px;&#34;&gt;&#xA;  &#xA;&lt;/a&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;div style=&#34;display: flex; align-items: center; gap: 15px; padding: 14px; &#xA;            background-color: #493365;  border-radius: 6px;&#xA;            margin: 20px 40px 20px 40px;&#34;&gt;&#xA;  &#xA;  &lt;div style=&#34;flex-shrink: 0;&#34;&gt;&#xA;    &lt;i class=&#34;fas fa-triangle-exclamation&#34; style=&#34;font-size: 130%; margin-left: 2px; opacity: 1; color: #EAD2FA;&#34;&gt;&lt;/i&gt;&#xA;  &lt;/div&gt;&#xA;  &#xA;  &lt;aside style = &#34;font-size: 90%; color: #EAD2FA;&#34;&gt;&#xA;    Muchas gracias a todas las personas que participaron 游밼 Fue un placer poder ense침arles lo b치sico de estas herramientas a un curso mayoritariamente conformado por mujeres y personas LBGTIQ. Las &#xA;&lt;a href=&#34;#grabaciones&#34;&gt;grabaciones&lt;/a&gt; y las &#xA;&lt;a href=&#34;#diapositivas&#34;&gt;diapositivas&lt;/a&gt; est치n disponibles en este post!&#xA;  &lt;/aside&gt;&#xA;  &#xA;&lt;/div&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;h3 id=&#34;quieres-entrar-al-mundo-de-los-datos-pero-no-sabes-c칩mo&#34;&gt;쯈uieres entrar al mundo de los datos, pero no sabes c칩mo?&#xA;  &lt;a href=&#34;#quieres-entrar-al-mundo-de-los-datos-pero-no-sabes-c%c3%b3mo&#34;&gt;&lt;svg class=&#34;anchor-symbol&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; height=&#34;26&#34; width=&#34;26&#34; viewBox=&#34;0 0 22 22&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M0 0h24v24H0z&#34; fill=&#34;currentColor&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M3.9 12c0-1.71 1.39-3.1 3.1-3.1h4V7H7c-2.76.0-5 2.24-5 5s2.24 5 5 5h4v-1.9H7c-1.71.0-3.1-1.39-3.1-3.1zM8 13h8v-2H8v2zm9-6h-4v1.9h4c1.71.0 3.1 1.39 3.1 3.1s-1.39 3.1-3.1 3.1h-4V17h4c2.76.0 5-2.24 5-5s-2.24-5-5-5z&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;    &lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;Existen muchas herramientas para analizar datos, pero hay algo que casi todas tienen en com칰n: la programaci칩n. Pero no es tan dif칤cil como suena!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Gr치fico exploratorio para el Sistema de Indicadores y Est치ndares Territoriales</title>
      <link>http://localhost:5594/blog/2025-12-04/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5594/blog/2025-12-04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoy fue el lanzamiento del &#xA;&lt;a href=&#34;https://www.siet-chile.cl&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sistema de Indicadores y Est치ndares Territoriales&lt;/a&gt; (SIET), y durante su exposici칩n, &#xA;&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/in/rarriagadac/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Rodolfo Arriagada&lt;/a&gt; present칩 este gr치fico exploratorio que hicimos en conjunto.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;grafico_siet_triple.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&#xA;&#xA;  &lt;img src=&#34;grafico_siet_triple.png&#34; style=&#34;border-radius: 5px; width: 80%; max-width: 700px; display: block; margin: auto; margin-bottom: 8px; margin-top: 8px;&#34;&gt;&#xA;  &#xA;&lt;/a&gt;&#xA;&lt;p&gt;El gr치fico ubica las 346 comunas del pa칤s en un plano seg칰n su porcentaje de &lt;strong&gt;acceso al agua potable&lt;/strong&gt; y el porcentaje de &lt;strong&gt;red vial pavimentada&lt;/strong&gt;. Los colores y los cuadrantes destacan el comportamiento de las comunas seg칰n su clasificaci칩n: urbana, mixta o rural.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Taller: Compartir y colaborar desde el cruce entre las ciencias de datos y las ciencias sociales</title>
      <link>http://localhost:5594/blog/taller_datos_unam/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5594/blog/taller_datos_unam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El viernes 22 de agosto de 2025 tuve el honor de participar en las clases magistrales del &lt;strong&gt;Diplomado de Ciencia de Datos para Ciencias Sociales y Humanidades&lt;/strong&gt; de la Facultad de Estudios Superiores Acatl치n, Universidad Nacional Aut칩noma de M칠xico (UNAM).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Me pidieron hacer un taller acerca de c칩mo crear una &lt;em&gt;marca personal&lt;/em&gt; como cient칤fico de datos, pero d치ndole unas vueltas a esa idea, termin칠 hablando sobre tres principios: &lt;strong&gt;crear, diferenciarse y compartir&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Video: Taller Medici칩n y An치lisis de la Corrupci칩n en Chile desde el An치lisis de Datos y Herramientas Abiertas</title>
      <link>http://localhost:5594/blog/taller_corrupcion_cesi/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5594/blog/taller_corrupcion_cesi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Taller online que impart칤 para el &lt;em&gt;Congreso Estudiantil de Sociolog칤a Interdisciplinaria.&lt;/em&gt; En este taller introduje a estudiantes de sociolog칤a al lenguaje de programaci칩n R, explicando los beneficios del an치lisis de datos desarrollado en flujos de trabajo basados en la programaci칩n, y las posibilidades que se abren para producir estudios y obtener resultados usando c칩digo. Puse 칠nfasis en el uso de tecnolog칤as y datos abiertos, y en el principal beneficio de la programaci칩n (en mi opini칩n): el poder actualizar resultados, aplicaciones y visualizaciones autom치ticamente.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Video: Presentaci칩n de Visualizador de datos de Corrupci칩n en Chile</title>
      <link>http://localhost:5594/blog/unim/presentacion_visualizador_datos_corrupcion/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5594/blog/unim/presentacion_visualizador_datos_corrupcion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Exposici칩n en la &lt;strong&gt;Universidad Internacional de la Municipalidad de Rancagua&lt;/strong&gt;, instancia organizada por el &lt;strong&gt;Programa de Gobierno Local Abierto&lt;/strong&gt; (GOBLA) de la Municipalidad de Rancagua.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En esta presentaci칩n doy a conocer el &#xA;&lt;a href=&#34;../../apps/corrupcion_chile&#34;&gt;visualizador de datos de Corrupci칩n&lt;/a&gt;, explicando c칩mo fue el proceso de inspirarme a hacerlo, los desaf칤os que tuve durante su desarrollo, y la experiencia de colaboraci칩n y discusi칩n en torno a un proyecto de datos que pueden ser pol칠micos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Video: Taller Aplicaci칩n de la Ciencia de Datos en la Gesti칩n Municipal</title>
      <link>http://localhost:5594/blog/unim/taller_ciencia_de_datos_gestion_municipal/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5594/blog/unim/taller_ciencia_de_datos_gestion_municipal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tuve el privilegio de exponer en la &lt;strong&gt;Universidad Internacional de la Municipalidad de Rancagua&lt;/strong&gt;, un espacio de di치logo, aprendizaje y colaboraci칩n, organizado por el &lt;strong&gt;Programa de Gobierno Local Abierto&lt;/strong&gt; (GOBLA) de la Municipalidad de Rancagua.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Present칠 un taller dirigido a funcionarios y funcionarias municipales sobre Aplicaci칩n de la ciencia de datos en la Gesti칩n Municipal, donde comuniqu칠 la importancia de manejar herramientas de progamaci칩n para le an치lisis de datos, favoreciendo el desarrollo de herramientas reutilizables, reproducibles, transparentes y abiertas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
