<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Optimización on Blog</title>
    <link>http://localhost:4321/tags/optimizaci%C3%B3n/</link>
    <description>Recent content in Optimización on Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:4321/tags/optimizaci%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Procesamiento de datos multiprocesador en R con {furrr}</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/furrr_multiprocesador/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/furrr_multiprocesador/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La mayoría de las funciones de R, así como R mismo, se ejecutan en un único proceso dentro de tu computadora, dado que R es un software de un sólo hilo (&lt;em&gt;single threaded&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Los computadores modernos en general tienen entre 2 y 8 núcleos (&lt;em&gt;cores&lt;/em&gt;), algunos incluso muchos más. Una mayor cantidad de núcleos o procesadores permite a tu computadora hacer más &lt;strong&gt;operaciones paralelas&lt;/strong&gt;. Por ejemplo, si tu computador tiene 6 núcleos y R está procesando datos, R usará 1 núcleo al 100%, y te quedarán 5 núcleos en desuso, que podrían estar ejecutando otras tareas. En otras palabras, R está usando sólo el 100% de tu computador, cuando podría estar usando el 600%.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cargar archivos csv más rápido en R con Arrow</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/2025-02-12/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/2025-02-12/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los archivos &lt;code&gt;csv&lt;/code&gt; (&lt;em&gt;comma-separated values,&lt;/em&gt; valores separados por comas) suelen ser el formato más básico para guardar datos. Los beneficios que tienen los csv con respecto a compatibilidad y accesibilidad son a su vez la causa de sus desventajas: son más pesados porque sus datos no se guardan comprimidos, y suelen ser &lt;strong&gt;más lentos de cargar&lt;/strong&gt;, porque los datos no vienen codificados de una forma optimizada.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, usualmente grandes bases de datos son guardadas en archivos csv, con varios millones de filas, lo que puede hacer que la carga de un archivo dure entre varios segundos a &lt;strong&gt;minutos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Haciendo que un loop muy largo termine sin cancelarlo</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/2024-12-26/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/2024-12-26/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Me encuentro en la tarea de tener que &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:4321/blog/2024-12-20/&#34;&gt;procesar cientos de miles de datos&lt;/a&gt;, lo cual demorará varios cientos de horas, por lo que necesito que dejar mi computador trabajando durante las noches, por varios días. La idea es que, cada noche, el computador procese de la mayor cantidad de datos posibles, los resultados se guarden, y a la siguiente noche el proceso se repita con datos nuevos, hasta que en algunos días logre procesar todos los cientos de miles de datos que necesito.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comparar el rendimiento expresiones en R</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/benchmark_ejemplo/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/benchmark_ejemplo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al programar algo, siempre existen varias formas de lograr un mismo objetivo. Un criterio para elegir una forma por sobre otra puede ser el rendimiento: si hay dos formas de hacer algo, elegir la forma que se ejecute más rápido.&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Para comparar el rendimiento de distintas expresiones en R, realizamos un &lt;em&gt;benchmark,&lt;/em&gt; al cual le entregamos las expresiones que queremos comparar, y nos entregará un detalle de su velocidad de ejecución, consumo de memoria, y otros.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
