<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gráficos on Blog</title>
    <link>http://localhost:6013/tags/gr%C3%A1ficos/</link>
    <description>Recent content in Gráficos on Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:6013/tags/gr%C3%A1ficos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Portafolio de trabajos previos en R</title>
      <link>http://localhost:6013/blog/portafolio_trabajos_r/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:6013/blog/portafolio_trabajos_r/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta página mantengo muestras de algunos proyectos que he realizado como analista de datos y desarrollador de R, y que consisten principalmente en aplicaciones web para la visualización y exploración de datos usando el &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:6013/blog/r_introduccion/&#34;&gt;lenguaje de programación R&lt;/a&gt;, la &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:6013/tags/dplyr/&#34;&gt;suite de paquetes para ciencia de datos Tidyverse&lt;/a&gt;, y el paquete de &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:6013/tags/shiny/&#34;&gt;desarrollo de aplicaciones web Shiny&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Todo lo descrito ha sido programado íntegramente por mi, como parte de distintos equipos de trabajo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Crea un mapa de Chile y visualiza datos comunales y regionales con mapas en R</title>
      <link>http://localhost:6013/blog/tutorial_mapa_chile/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:6013/blog/tutorial_mapa_chile/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Visualizar datos geográficamente es una herramienta de comunicación y análisis de datos muy potente. En este tutorial te explico cómo obtener mapas comunales y regionales de Chile en R, y cómo crear un gráficos que visualizan variables numéricas en las comunas y regiones del país. En pocos pasos puedes transformar tus datos territoriales en visualizaciones mucho más densas e informativas.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Para crear mapas sencillos, donde una variable numérica se visualice en cada unidad territorial por medio de una escala de colores, solamente se necesitan dos cosas: la información geográfica que te permite visualizar el mapa en sí mismo, y los datos que podamos corresponder con las unidades territoriales del mapa.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Visualización y scraping de resultados en vivo de las elecciones municipales 2024</title>
      <link>http://localhost:6013/blog/elecciones_municipales_2024/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:6013/blog/elecciones_municipales_2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:6013/blog/elecciones_municipales_2024/servel_resultados_multi_featured.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Con motivo de las elecciones municipales, estuve generando algunas visualizaciones ”en tiempo real” de los resultados de las elecciones de alcaldías. Los datos de conteo de votos los fui obteniendo minuto a minuto mediante web scraping con &lt;code&gt;{RSelenium}&lt;/code&gt;, que permite programar un navegador web para que interactúe con un sitio como si fuera humano. Entonces, el navegador robot (marioneta, le llaman) iba apretando todos los botones, sin intervención de mi parte, para encontrar y copiar los resultados de cada comuna del país.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
