<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tablas on Bastián Olea</title>
    <link>http://localhost:5626/tags/tablas/</link>
    <description>Recent content in Tablas on Bastián Olea</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:5626/tags/tablas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Visualización y scraping de resultados de las elecciones presidenciales 2025</title>
      <link>http://localhost:5626/blog/elecciones_presidenciales_2025/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5626/blog/elecciones_presidenciales_2025/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoy domingo 17 de noviembre celebramos una nueva fecha electoral en Chile, esta vez eligiendo presidente.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Apliqué el &#xA;&lt;a href=&#34;https://bastianolea.rbind.io/blog/elecciones_municipales_2024/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;código que he usado en elecciones pasadas&lt;/a&gt; para obtener los datos del Servicio Electoral (Servel) en tiempo real, para así ir &lt;strong&gt;generando gráficos, tablas y mapas&lt;/strong&gt; con los resultados preliminares.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/bastianolea/servel_scraping_votaciones&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El repositorio contiene todo el código&lt;/a&gt; para acceder en tiempo real a los &#xA;&lt;a href=&#34;https://elecciones.servel.cl&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;datos preliminares publicados en la web del Servel&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El sistema que programé usa &#xA;&lt;a href=&#34;https://bastianolea.rbind.io/blog/tutorial_scraping_selenium/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;RSelenium para hacer web scraping&lt;/a&gt; de las tablas, a las que se debe acceder presionando botones en el sitio para elegir elección, región, y comuna, por lo que Selenium resulta ideal para ir probando junto al navegador &lt;em&gt;títere&lt;/em&gt; las formas de controlar la navegación por medio de código, y eventualmente &lt;strong&gt;automatizar el acceso a todas las tablas&lt;/strong&gt; mediante un loop. Luego se aplica un script de &lt;strong&gt;limpieza de datos&lt;/strong&gt;, y finalmente, según las comunas del país que se definan, el sistema genera gráficos, tablas, mapas y textos en base a los resultados de cada comuna, los cuales se guardan y se ordenan en una carpeta llamada &lt;code&gt;salidas&lt;/code&gt;, la que me permite obtener todos los resultados juntos (las imágenes y el texto con cifras y otros datos) y listos para subir a redes sociales.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Crea planillas de Excel con formato personalizado desde R con {openxlsx}</title>
      <link>http://localhost:5626/blog/excel_openxlsx/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5626/blog/excel_openxlsx/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Al terminar el procesamiento o limpieza de un conjunto de datos, usualmente necesitamos &lt;em&gt;entregar&lt;/em&gt; la base en un formato más amigable para otros colegas o usuarios/as, lo que significa: Excel. Exportar datos de R a Excel es fácil: con la función &lt;code&gt;writexl::write_xlsx()&lt;/code&gt; podemos guardar cualquier dataframe en Excel. Pero esta función hace sólo eso, y el archivo resultante es básico y hasta feo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sin embargo, existe el &#xA;&lt;a href=&#34;https://ycphs.github.io/openxlsx/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;paquete &lt;code&gt;{openxlsx}&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;, que además de leer y escribir archivos Excel, nos entrega funciones para generar archivos Excel desde R que contengan &lt;strong&gt;todo tipo de formato, estilo de tablas, y manipulación celda por celda&lt;/strong&gt; del archivo resultante, con lo que podemos &lt;strong&gt;generar planillas de Excel atractivas desde R.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Repositorio de datos sociales</title>
      <link>http://localhost:5626/blog/datos_sociales/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5626/blog/datos_sociales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Acabo de &#xA;&lt;a href=&#34;https://bastianolea.github.io/datos_sociales/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;publicar una nueva página&lt;/a&gt; donde voy a estar recopilando todos los conjuntos de datos sociales con los que trabajo o he trabajado.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La idea de esta página es poder compartir fácilmente datos sociales sobre Chile que vienen limpios y procesados, para facilitar el trabajo de otras personas, y también ayudarles a aprender análisis de datos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Se trata de una tabla que se genera automáticamente, la cual contiene una lista de repositorios enfocados en datos sociales, con clasificación según la temática del dato, y varias columnas que indican las características del conjunto de datos, como si es que el dato contiene variables de género, si está desagregado a nivel comunal, si existe una aplicación de visualización de datos asociada, la temporalidad (anual/mensual/semanal) de las observaciones, y más.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Portafolio de trabajos previos en R</title>
      <link>http://localhost:5626/blog/portafolio_trabajos_r/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5626/blog/portafolio_trabajos_r/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta página mantengo muestras de algunos proyectos que he realizado como analista de datos y desarrollador de R, y que consisten principalmente en aplicaciones web para la visualización y exploración de datos usando el &#xA;&lt;a href=&#34;../../blog/r_introduccion/&#34;&gt;lenguaje de programación R&lt;/a&gt;, la &#xA;&lt;a href=&#34;../../tags/dplyr/&#34;&gt;suite de paquetes para ciencia de datos Tidyverse&lt;/a&gt;, y el paquete de &#xA;&lt;a href=&#34;../../tags/shiny/&#34;&gt;desarrollo de aplicaciones web Shiny&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Todo lo descrito ha sido programado íntegramente por mi, como parte de distintos equipos de trabajo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: generar tablas atractivas y personalizables con {gt}</title>
      <link>http://localhost:5626/blog/tutorial_gt/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5626/blog/tutorial_gt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;https://gt.rstudio.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El paquete de R &lt;code&gt;{gt}&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; (llamado así por generar &lt;em&gt;great tables&lt;/em&gt;) permite producir tablas atractivas con R para presentar tus datos. Sus cualidades principales son que produce &lt;strong&gt;resultados atractivos con muy pocas líneas de código&lt;/strong&gt;, pero al mismo tiempo ofrece una &lt;strong&gt;alta capacidad de personalización&lt;/strong&gt;, teniendo opciones para personalizar prácticamente todos los aspectos de la tabla.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Otro beneficio de usar este paquete es que contiene funciones que hacen muy fácil darle el &lt;strong&gt;formato correcto a las variables numéricas,&lt;/strong&gt; como porcentajes, números grandes, cifras en dinero, etc., Y además, ofrece funciones para darle estilos personalizados a las columnas o celdas de tu tabla de forma programática. Esto permite generar ciertas reglas para que las &lt;strong&gt;celdas cambien de colores dependiendo de su valor&lt;/strong&gt;, ciertas cifras &lt;strong&gt;cambian su tipo de letra bajo determinadas circunstancias&lt;/strong&gt;, y mucho más.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Visualización y scraping de resultados en vivo de las elecciones municipales 2024</title>
      <link>http://localhost:5626/blog/elecciones_municipales_2024/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5626/blog/elecciones_municipales_2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../blog/elecciones_municipales_2024/servel_resultados_multi_featured.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Con motivo de las elecciones municipales, estuve generando algunas visualizaciones ”en tiempo real” de los resultados de las elecciones de alcaldías. Los datos de conteo de votos los fui obteniendo minuto a minuto mediante web scraping con &lt;code&gt;{RSelenium}&lt;/code&gt;, que permite programar un navegador web para que interactúe con un sitio como si fuera humano. Entonces, el navegador robot (marioneta, le llaman) iba apretando todos los botones, sin intervención de mi parte, para encontrar y copiar los resultados de cada comuna del país.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>App: Corrupción en Chile</title>
      <link>http://localhost:5626/blog/app_corrupcion_chile/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:5626/blog/app_corrupcion_chile/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;https://bastianoleah.shinyapps.io/corrupcion_chile/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aplicación web&lt;/a&gt; que permite visualizar datos sobre los casos más relevantes de corrupción en Chile.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Este repositorio compila datos abiertos sobre este tema país, y produce gráficos que permiten analizar cómo y desde dónde ha operado la corrupción en Chile.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Los casos de corrupción incluidos son aquellos donde se involucre perjuicio económico a recursos públicos, sector público, o al fisco en general.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Los datos son recopilados manualmente, y se obtienen desde fuentes periodísticas. El criterio de inclusión para cada caso es que existan fuentes confiables de prensa que indiquen la existencia de una investigación, evidencia plausible de posible corrupción, o bien una sentencia o condena.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
